壹週刊： 區會混賬晚宴 建制私相授受

壹週刊：
區會混賬晚宴 建制私相授受

今年區議會繼續聯同九龍城工商業聯會，一連兩晚舉辦宴會，筵開140席，是十八區之中最大型慶祝國慶晚宴活動。九龍城工商業聯會圖片

中共建政70周年，內地重本閱兵，展示國力昌盛，歌舞昇平；另一邊廂，港人為爭取公義，遍地開花，結果迎來警方以實彈擊倒示威者，慘為國殤之日，儘管如此，仍無阻區議會繼續開大水喉，為一連串慶祝活動注資籌辦，粗略估算18區共花逾千萬。

由建制派控制的18個區議會一直重民生輕政治，除了爭取多加一個安全島、綠燈延長三秒、五步一個垃圾桶外，每逢節日便會大事慶祝，其中10月1日更是「重中之重」，燈飾、嘉年華和酒會晚宴等等接踵而來，部分區議會更特別設立節日慶祝專責小組，專門籌備國慶活動。本刊翻查18個區議會今年舉辦的酒會及晚宴，發現東區區議會疑為增加撥款而巧立名目；九龍城區議會更於當區區議員名下酒樓舉辦晚宴，有利益輸送之嫌。

記者：鍾欣諺

【九龍城】益區議員酒樓 涉利益衝突

九龍城區議會以晚宴形式慶祝，陣勢誇張豪氣，是18區之間最大規模、最貴及最多人參與的慶祝活動。晚宴9月中一連兩日舉辦，每晚筵開70席，根據其撥請申請所見，整個活動開支預計超過86萬，主辦機構九龍城工商業聯會有限公司則向區議會申請撥款43萬元，其餘30多萬的費用則收由參加者收費及內部資源支付。

翻查九龍城區議會近幾年的晚宴均於九龍海逸皇宮大酒樓舉辦，酒樓位於鄰近紅磡海逸豪園的海逸坊商場，記者到過現場視察，酒樓能同時容納近130席，更擁有海景景色，晚宴菜式相對廉價。當記者表示希望能以區議會國慶晚宴一樣的菜式舉辦宴會時，職員突然爆出酒樓老闆其中一位為區議員，同樣價錢或未能享用同樣的菜式，因當晚酒席不排除為區議會優惠減價。

余志榮（右）不但是海逸皇宮大酒樓股東之一，同時亦為九龍城區議會轄下九龍城區節日慶祝活動籌劃工作小組成員，懷疑「自己人益自己人」。余志榮facebook圖片

海逸皇宮股東 會上無申報

根據公司註冊處的資料，九龍海逸皇宮大酒樓由演唱會之父張耀榮兒子張永新持有，記者發現當區區議員余志榮是酒樓股東之一，他手持四分之一的股份，是第二大股東。余志榮2015年區議會選舉中擊敗爭取連任第七次的蕭婉嫦，成為鶴園海逸區議員，換屆選舉臨近，他亦已於社交平台表示參選。

余志榮亦是九龍城區議會轄下九龍城區節日慶祝活動籌劃工作小組成員，不過小組4月中討論有關活動撥款時，未有提及余志榮與海逸皇宮的利益關係。雖然余志榮在區議會的個人利益登記冊中申報為酒樓合夥人，惟在任四年，他只出席了16年的工作小組會議，餘下三次均缺席，未有在會上公開利益關係。職員其後以區議會國慶晚宴菜式向記者報價時指每席盛惠3,280元，比較撥款申請所寫每席價值3,080元，貴200元。

海逸皇宮大酒樓連續多年成為九龍城區議會國慶晚宴場地。

海逸皇宮大酒樓長期有社團及學校設宴，社交平台經常公布因包廳暫停晚市。網上有傳福建幫將於11月中在酒樓設宴，記者致電查詢，酒樓表示當晚未有晚宴聚會預定。本刊致電余志榮查詢，惟未有人接聽。

今年深水埗區的晚宴由深水埗體育會與深水埗區議會合辦，早前有傳媒報道，深水埗體育會前顧問為現任深水埗區議會主席，質疑「自己人益自己人」。適逢中共建政70周年，18個區議會用於酒會及晚宴的預算粗略估計超過1700多萬，撥款金額年年只升不減，加上區議會撥款利益有衝突，已非新鮮事。

早前北角富臨皇宮成為福建幫「指揮中心」，其後網民發起抵制行動。

【東區】 富臨酒會 疑造數補貼開支

東區區議會轄下節日慶祝活動專責小組與香港東區各界節日慶祝籌委會有限公司合辦「東區慶祝中華人民共和國成立七十周年酒會」，選址白衣人飯堂兼指揮中心之稱的北角富臨皇宮。記者隨後到富臨皇宮查詢有關宴席的資料，職員透露當日酒會消費約13萬多，叫記者預算150元一人。

以當晚900人出席活動，酒會共花費135,000元。翻查小組的撥款申請，「酒會及食物」一項中只申請了標準開支內最高金額，即76元一位，共68,400元，完全不足以應付酒會開支。小組亦以「場租」為名申請55,800元，不過富臨職員向記者表示不會額外收取場租，故小組疑以此為名，補貼飲食開支，參加者不需花費一分一毫。

節日慶祝活動專責小組原定向東區區議會「社區參與計劃」申請16萬撥款，但部份預算開支項目被區議會秘書處指超過撥款指引的標準開支。項目如租用音響設備、請柬及參加者名牌等，合共超出標準逾6,000元，而其中作價5萬多的場租更不是標準資助項目。秘書處最後認為該項活動只應獲批152,258元，東區區議會遂批出153,000元撥款。

東區舉辦一連串慶祝活動，所謂全區性活動的「東區慶祝中華人民共和國成立七十周年酒會」，其實是內部邀請900多位來賓出席，當中不乏中聯辦代表、民政事務總署人員、親北京組織香港島各界聯合會及內地同鄉會等成員，活動未有公開售票，僅印製請柬邀請。

職員透露近日社團舉辦的活動甚多，當日亦逢親北京組織香港新聞工作者聯會設宴慶祝國慶，提醒記者盡早預訂。然而酒席與同區酒樓相比較為昂貴，記者表示欲舉辦與東區區議會國慶酒會同類型活動，職員即面有難色，指近年已不太接做酒會形式，只因多年來與區議會合作，故繼續負責。

北角富臨皇宮職員指多年與東區區議會合作，甚少為其他組織舉辦同類型酒會。

大水喉射住福建幫

北角富臨皇宮在近四個月內的反送中示威中，被標榜為福建幫的指揮中心及聚腳點，引起民憤，示威者多次為它「裝修」。集團旗下食肆生意雖然似有影響，部份分店結業，儼似被示威者成功「懲罰」，但有區議會這條「大水喉」關照，富臨自然不用憂愁。

翻查東區區議會多項會議紀錄，專責小組在活動計劃書中只表示在「區內酒樓」舉行活動，未見討論指定哪一間酒樓，審批撥款的會議亦以「小組亦通過揀選『富臨皇宮』作為上述活動的承辦商」作結，但挑選準則無從得知。記者向東區區議會查詢，秘書處回覆指節日慶祝活動專責小組透過正常的招標程序邀請了五間承辦商報價，其中有兩間提交，最終決定揀選一間場地較大而報價金額亦最低的承辦商作為酒會地點。

國慶酒會撥款由「社區參與計劃」批出，從有關的撥款指引發現，慶祝節日的活動必須在有關節日的前後15天內舉辦。不過，今年的酒會卻在8月19日舉行，顯然不在規定時段，照理應無法獲得通過，卻仍然獲得撥款資助。秘書處對此強調，酒會由小組主辦，屬於丁類活動，即區議會、區議會或民政署豁下的工作小組舉辦的活動，故不受此限。

丁類活動同時亦表示必要時，撥款將按個別情況予以考慮，變相容許區議會活動無視撥款上限。本刊曾致電東區民主派區議員趙家賢查詢，未獲回覆。

區議會選舉鶴園海逸（G18）選區，候選人分別為郭天立（民主黨）、余志榮（獨立）、李浩培。太古城西（C01）選區，候選人分別為趙家賢（民主動力/民主黨）、丁煌（經民聯）。

上一則
上一則
醫護投訴侵私隱 遭公院高層欺凌

下一則
下一則
【港聞專題】一夜覺醒 五個抗爭的女孩

明白點解區選重要未